\chapter{Cel prac i wizja projektu}
\section{Charakterystyka problemu}
Algorytmy oparte o obliczenia agentowe i ewolucyjne są od lat przedmiotem badań. Jedną z gałęzi tych modeli jest \textit{EMAS} - wieloagentowy system ewolucyjny. System ten zakłada istnienie niezależnych wysp, na których odbywają się procesy ewolucyjne pomiędzy agentami - agenci mogą dodatkowo migrować pomiędzy wyspami.
\\
Działanie modelu ewolucyjno-agentowego jest proste z założenia i może być stosowane do rozwiązywania wielu problemów. Niestety dla wielu z nich nie jest to metoda dająca satysfakcjonujące rezultaty.
\\
Jednym z problemów, który można spróbować rozwiązać za pomocą tego modelu, jest szukanie sieci neuronowej o jak najwyższej skuteczności klasyfikacji. Strukturę sieci neuronowej można opisać za pomocą wektora liczb, wektor ten może stanowić genotyp agenta.
\section{Motywacja projektu}
Jedną z najpopularniejszą metod szukania dobrych sieci neuronowych jest metoda \textit{Backpropagation} (wstecznej propagacji błędów). Mimo wysokiej skuteczności tej metody, jest ona dosyć skomplikowana i czasochłonna. Metoda ta nie wpływa na strukturę sieci - tą trzeba dobrać arbitralnie, co często wiąże się z jej ''odgadnięciem''. Algorytm ten korzysta również z parametrów \textit{learning rate} (współczynnik uczenia) oraz \textit{momentum} - parametry te też trzeba z góry ustalić, co stanowi kolejny problem w używaniu tej metody.
\\
Algorytmy ewolucyjne pozwalają na bardziej elastyczne podejście do problemu - cała struktura sieci może być opisywana przez genotyp agenta, dzięki czemu może być obiektem procesów ewolucyjnych. Może to być więc metoda, która pozwoli znaleźć lepsze sieci w łatwiejszy i szybszy sposób.
\section{Wizja projektu}
Celem projektu jest przygotowanie zestawu komponentów, które zrealizują działanie sieci neuronowej. Moduł zostanie następnie połączony z platformą \textit{PyAge} służącą do obliczeń agentowych i ewolucyjno-agentowych, a następnie zostaną przeprowadzone obliczenia mające na celu określić efektywność i skuteczność tego zastosowania.
\section{Studium wykonywalności}
\subsection{Główne zagrożenia}
Głównym problemem jest fakt, że projekt jest realizowany przez jedną osobę. Nie tylko będzie ona odpowiedzialna za wszystkie aspekty jego realizacji, ale może też być niedyspozycyjna w kluczowych fazach jego realizacji. \\
Kolejnym problemem jest możliwość niepowodzenia projektu wynikająca z niemożności stworzenia systemu spełniającego postawione założenia. Trenowanie sieci neuronowych jest procesem trudnym i czasochłonnym, obliczenia ewolucyjno-agentowe mogą nie być w stanie rozwiązać tego problemu.
\subsection{Narzędzia}
System zostanie stworzony w języku \textit{Python} - jest to wielofunkcyjny język programowania o prostej składni, który łatwo daje się przenosić na różne platformy. Ponadto istnieje szereg bibliotek napisanych w tym języku, które mogą pomóc w jego tworzeniu. Wśród nich są:
\begin{itemize}
	\item \textbf{PyBrain} - biblioteka pozwalająca na tworzenie i uczenie sieci neuronowych - jest prosta w obsłudze i daje duże możliwości
	\item \textbf{PyAge} - platforma służąca do przeprowadzania obliczeń w środowisku ewolucyjno-agentowym. Posiada niezbędne właściwiości takie jak modularność, które ułatwią tworzenie systemu
\end{itemize}
Kod systemu będzie publikowany do repozytorium \textbf{Bitbucket} za pomocą narzędzia \textbf{Git}. Oba narzędzia są darmowe i pozwalają przechowywać kod w łatwy i bezpieczny sposób. 

\clearpage
\subsection{Rachunek ryzyka}
\begin{center}
	\begin{tabular}{ | p{3cm} | p{4.2cm} | p{2cm} | p{5cm} |}
		\hline
		\textbf{Ryzyko} & \textbf{Prawdopodobieństwo wystąpienia} & \textbf{Waga} & \textbf{Propozycje przeciwdziałania} \\ \hline
		Zmiana wymagań odnośnie działania modułu w trakcie realizacji projektu & 10 & 4 & Częsty kontakt z Klientem, dopytywanie się o szczegóły  \\ \hline
		Niedyspozycyjność osoby realizującej projekt & 8 & 8 & Planowanie prac z wyprzedzeniem \\  \hline
		Brak zaangażowania i regularnej pracy nad projektem & 10 & 10 & - \\  \hline
		Nie wyrobienie się z projektem na czas & 7 & 10 & Regularna praca nad projektem \\ \hline
		Konflikt przy łączeniu modułu z platformą \textit{PyAge} & 3 & 8 & Wcześniejsze zapoznanie się z zasadą działania platformy \textit{PyAge} \\ \hline
		Błędna interpretacja wymagań Klienta & 4 & 7 & Częsty kontakt z Klientem, prezentacja rezultatów na bieżąco \\ \hline
		Utrata danych (kodu, dokumentacji) & 1 & 8 & Tworzenie kopii zapasowych \\ \hline
		Problemy sprzętowe (np. uszkodzenie komputera) & 5 & 8 & - \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}